# Введение

**Business Meta Language** (BML) is Domain Specific Language for describing a business.
BML is designed to define business states and transition process between them.


# Philosophy and basic principles

- BML designed for business people, not for a programmers
- BML is based on the predictive and functional programming paradigm
- The syntax of BML allows both a short record and a presentation close to human speech

# Базовый BML 
## Базовые элементы -- лексемы

Ниже приведены лексемы, которые парсер должен выделить. Однако для оптимизации 
разбора допустимо построчное считывание и анализ лексем, т.к. конец строки 
является одной из ключевых лексем.

### End of line `<EOL>` -- конец стороки
Конец строки -- это один из нижеперечисленных символов:

```
    <CR>   :=   (U+000A)    ;; line feed
    <LF>   :=   (U+000D)    ;; carriage return
    <NEL>  :=   (U+0085)    ;; next line
    <LS>   :=   (U+2028)    ;; line separator
    <PS>   :=   (U+2029)    ;; paragraph separator

    <EOL>  :=   {<CR>|<LF>|<NEL>|<LS>|<PS>}[<EOL]
```

Лексема конец стороки -- это 1 или большье подряд символов перечисленных выше.

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]


### Remark or Comments `<REM>`  --  комментарий
Все что следует после двух подряд знаков точка с зяпятой `;;` до конца строки 
считается комментарием и не принимает участия в обработке

```
    <REM>  :=   ';;' <ANYCHARS><EOL>
```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]

### Documenting `<DOC>` -- многострочная документация 
Строка документации -- будет отображаться как поясняющий текст для каждого 
соответствующего элемента в пользовательском интерфейсе. А также использоваться 
в будущем для систем автодокументирования и составления отчетов
 
```
    <DOC>  :=  '```' <ANYCHARS> '```'
```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]


### `<Spaces>` -- Пробел
Все пробельные и непечатаемые символы -- это лексема `<SPACE>`.
Один или более подряд пробельных символом инертпритируются и заменяются при
предварительной обработке на один пробел

```
    <SPC>     :=   { (U+0020) | (U+2000) | (U+2001) | (U+2002) |
                     (U+2003) | (U+2004) | (U+2005) | (U+2006) |
		     (U+2007) | (U+2008) | (U+2009) | (U+200A) |
		     (U+200B) | (U+202F) | (U+205F) | (U+2060) |
		     (U+3000) }
    <TAB>
    <ALLNOPRINTABLECHAR>

    <SPACE>   :=   {<SPC>|<TAB>|<ALLNOPRINTABLECHAR>}[<SPACE>]
```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]


### `<GAPS>` -- Отступ / Пропуск
Пропуском считается любой количество пробельных символов `<SPACE>` подряд. 
Или конец строки `<EOL>` после которого обязательно следует отступ равный 
текущему уровню отступа + два пробела. Если после `<EOL>` количество отступов 
меньше или равно текущему уровню, то это должно интерпретироваться как `<EOS>`

```
    <GAP>   :=   <SPACE>[<GAP>]
            |    <EOL><INDENT><SPC><SPC>
```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]


### `<ATOM>` -- атом / элемент
Любая последовательность символов заключенная между двумя пробелами или между двойными ковычками

```
    <">     :=   (U+0022)        ;; Quotation mark
    <EOA>   :=   {<SPACE>|<">}   ;; Eage of Atom

    <ATOMCHAR>  :=   все возможные непробельные знаки кроме следующих заключенных в кавычки
                     "[]{}(),:;" и кроме самих двойных кавычек
    <ATOMCHARS> :=   <ATOMCHAR>[<ATOMCHARS>]        ;; 1* <ATOMCHARS>
    <ATOM>      :=   <EOA><ATOMCHARS><EOA>
```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]

**Примеры атомов:**
```
      A
      1
      40324
      A-SDFRE123R@+
      "asdrdf sdf es f"
```

### End of sentences `<EOS>` -- конец предложения
`<STARTINDENT>` – уровень отступа в пробелах, который соответсвует началу лексемы `<SENT>`

Пустота – это отсутствие печатных символов, а также два или более подряд `<EOL>`

```
    <STARTINDENT>

    <EMPTY>    :=    <EOL><EOL>[EMPTY]
    <EOS>      :=    { <EMPTY>|<EOL><STARTINDENT> }

```

**Регулярное выражение для опеределния лексемы:**
[TBD]


### Sentence `<SENT>` -- Предложение
Предложение – это любая последовательность атомов заключенная между `<EOS>` лексемами.
Лексемы `<EOS>` могут быть вложенными друг в друга.

```
    <ATOMS>    :=    <ATOM>[<GAP><ATOMS>]
```


## Базовый набор функций
Первый атом любого предложения `<SENT>` определяет синтаксическую сущьность функции `<CMD>`
(другими словами "команды" - command). Все остальные атомы до конца предложения `<EOS>` 
являются парамтрами данной функции. 

```
    <CMD>      :=    { <CMDCOM> | <CMDBLOCK> | <CMDRES> | <CMDSTATE> | <CMDTRANS> | <CMDDEF> }
```

Первый атом любой команды -- это атом-индентификатор. Это слово, которое идентифицирует
комманду.

Первым параметром комманды всегда должно быть уникальное имя команды. `<CMDNAME>` которое
обязательно указано в той же строке, что и атом-идентификатор.

```
    <CNAME>    :=    <ATOM>
```

### Company
Синтаксический блок, который описывает компанию или отдельную сущность, которая может 
быть расценена как независимый элемент с определенной функциональностью и внешними интерфейсами.

Тело команды "COMPANY" может содержать в себе любую последовательно всех команд (функций).
А также может иметь дополнительные свойства.

```
    <CMDCOM>   :=    'COMPANY'<SPC><CMDNAME><GAP><COMBODY>
	
	<COMBODY>  :=    <CMD>
	           |     'ALIAS' <ATOM>
```

**Примеры использования**
1)
```
    Company B-OS
```
2)
```
	COMPANY "B-OS Tech"
```
3)
```
	company "Simple-Com" alias SC
```
4)
```
	Company "Best of the best company"
	  alias "Best Com"
```

### Block
Данный элемент необходим для функционального моделирования бизнеса и декомпозиции 
функциональных блоков с целью дальнейшего детального описания

### Resource 
Описание всех возможных ресурсов (человеческих, материальных, нематериальных, финансовых)

### State 
Состояние – для описания совокупности состояний в которых может находиться бизнес

### Transit
Для описание возможных переходов между состояниями
```
TRANSIT   : 'transit" SPACE TRNAME GAP TRBDOY

TRBODY    : TRCOMMAND [GAP TRBODY]
          | EXP
          | EMPTY

EXP       : LEFTST "=>" RIGHTST

LEFTST    : PROPERTY
          | VALUE
          | FUNCALL

RIGHTST   : PROPERTY
          | FUNCALL

TRCOMMAND : WHENCOM
          | INTERFACECOM
          | GOTOCOM
          | UIFORMCOM
          | FROMCOM

SCRIPT   : ### EOL SCRIPTBODY ###
TRBODY   : WHEN CONDITIONS GAP
           ACTION SPACE [SCRIPT | <TBD> ]
```


### Report
Для описания отчетности, которая должна формироваться системой


## Определение новых функций


# Примеры использования

